%%=============================================================================
%% Methodologie
%%=============================================================================

\chapter{\IfLanguageName{dutch}{Resultaten}{Results}}%
\label{ch:resultaten}

%% TODO: In dit hoofstuk geef je een korte toelichting over hoe je te werk bent
%% gegaan. Verdeel je onderzoek in grote fasen, en licht in elke fase toe wat
%% de doelstelling was, welke deliverables daar uit gekomen zijn, en welke
%% onderzoeksmethoden je daarbij toegepast hebt. Verantwoord waarom je
%% op deze manier te werk gegaan bent.
%% 
%% Voorbeelden van zulke fasen zijn: literatuurstudie, opstellen van een
%% requirements-analyse, opstellen long-list (bij vergelijkende studie),
%% selectie van geschikte tools (bij vergelijkende studie, "short-list"),
%% opzetten testopstelling/PoC, uitvoeren testen en verzamelen
%% van resultaten, analyse van resultaten, ...
%%
%% !!!!! LET OP !!!!!
%%
%% Het is uitdrukkelijk NIET de bedoeling dat je het grootste deel van de corpus
%% van je bachelorproef in dit hoofstuk verwerkt! Dit hoofdstuk is eerder een
%% kort overzicht van je plan van aanpak.
%%
%% Maak voor elke fase (behalve het literatuuronderzoek) een NIEUW HOOFDSTUK aan
%% en geef het een gepaste titel.

Dit onderzoek is opgedeeld in twee fasen: eerst het in kaart brengen van het probleemdomein (het ontbreken van een beslissingskader), gevolgd door onderzoek naar het oplossingsdomein (de ontwikkeling van het kader).

\section{Analyse van historische projectdata}
\gls{FOD MOB} is één van de verschillende klanten van Apvine en beschikt over een intern Java development team. Binnen deze samenwerking vormt de keuze tussen high-code en low-code een terugkerend discussiepunt. Het ontbreken van een duidelijk beslissingskader bemoeilijkt het maken van technologisch onderbouwde keuzes en leidt geregeld tot suboptimale beslissingen. Dit maakt \gls{FOD MOB} tot een uitermate geschikt casevoorbeeld om de gevolgen van dergelijke besluiteloosheid te analyseren.
In deze analyse worden initiële projectschattingen vergeleken met de werkelijke uitkomsten om de impact op kosten en doorlooptijd nauwkeurig te kwantificeren. Binnen de context van \gls{FOD MOB} wordt de projectdocumentatie systematisch doorgenomen, met als doel het identificeren van concrete momenten waarop de keuze tussen low-code en high-code tot frictie heeft geleid. Er wordt bovendien geïnventariseerd in welke situaties projectteams — bijvoorbeeld binnen \gls{FOD MOB} — genoodzaakt waren om tijdens het project over te schakelen naar alternatieve ontwikkelmethoden vanwege onvoorziene beperkingen van het gekozen platform of ontwikkelparadigma. De financiële en tijdsimpact van deze late aanpassingen wordt vervolgens grondig geëvalueerd, om zo de werkelijke kosten van een gebrekkig technologisch beslissingskader inzichtelijk te maken.


Om deelvragen 1 en 2 te beantwoorden ("Wat zijn de gevolgen van het ontbreken van een beslissingskader?" \; \hbox{en} \, "Welke problemen ontstaan er in projecten?"), wordt een gestructureerde analyse uitgevoerd van afgesloten projecten. Bij deze analyse worden initiële projectschattingen vergeleken met werkelijke uitkomsten om de impact op kosten en doorlooptijd nauwkeurig te kwantificeren. Daarnaast wordt de projectdocumentatie systematisch doorgenomen met als doel het identificeren van specifieke momenten waarop keuzes tussen low-code en high-code ontwikkelmethoden tot problemen hebben geleid. Het onderzoek inventariseert ook situaties waarin projectteams gedwongen waren om tijdens het project over te schakelen naar alternatieve ontwikkelmethoden vanwege onvoorziene beperkingen. Ten slotte wordt de financiële en tijdsimpact van deze late aanpassingen grondig geëvalueerd om de werkelijke kosten van suboptimale initiële technologiekeuzes inzichtelijk te maken.
\section{Interviews met experts}
Binnen deze interviews worden projectmanagers van Apvine bevraagd over hun huidige besluitvormingsproces bij het selecteren van technologieën. Apvine is een bedrijf dat zich hoofdzakelijk richt op low-code ontwikkeling, waardoor de keuze voor een low-code platform vaak als uitgangspunt wordt genomen in plaats van als open vraag. Deze commerciële en strategische voorkeur kan een significante invloed uitoefenen op de manier waarop projectmanagers technologische keuzes benaderen, en op hoe zij hun beslissingen motiveren tegenover klanten zoals \gls{FOD MOB}.

Er wordt in de interviews expliciet gefocust op zowel de expliciete als impliciete criteria die zij hanteren bij het maken van een keuze tussen low-code en high-code trajecten. In de praktijk blijkt dat deze afweging zelden volledig neutraal wordt gemaakt: projectmanagers proberen vaak de voordelen van low-code te benadrukken en mogelijke beperkingen ervan te relativeren om het platform te positioneren als een geschikte oplossing. Hierbij is het interessant om te onderzoeken in welke mate risico-inschatting, technische haalbaarheid en klantverwachtingen werkelijk een rol spelen in hun besluitvorming, of eerder achteraf worden gebruikt om een reeds gemaakte keuze te onderbouwen.

De interviews gaan na of projectmanagers zich bewust zijn van deze commerciële bias, en hoe zij omgaan met situaties waarin low-code mogelijk niet optimaal aansluit bij de noden van de klant of het project. Tegelijk wordt onderzocht of er binnen het bedrijf ruimte bestaat voor het erkennen van deze beperkingen, of dat men liever vasthoudt aan het promoten van low-code als universele oplossing.

Vragen voor deze interviews: 
\begin{itemize} 
    \item Welke stappen doorloopt u typisch bij het maken van een technologiekeuze voor een nieuw project? 
    \item Welke criteria weegt u het zwaarst bij de keuze tussen low-code en high-code? 
    \item In hoeverre is uw beslissing gebaseerd op objectieve data versus ervaring of intuïtie? 
    \item Worden deze criteria vastgelegd of zijn ze vooral impliciet aanwezig? \item Voelt u enige commerciële of strategische druk om low-code als voorkeursoplossing te promoten? 
    \item Hoe gaat u om met klanten die een voorkeur hebben voor high-code of sceptisch staan tegenover low-code? 
    \item Kunt u een voorbeeld geven van een project waarbij low-code achteraf gezien niet de beste keuze bleek? 
\end{itemize}



Daarnaast delen solution- en softwarearchitecten — vaak verantwoordelijk voor het bewaken van technische consistentie — hun ervaringen met technologiekeuzes. Zij geven inzicht in de doorslaggevende technische overwegingen, zoals schaalbaarheid, integratiemogelijkheden en lange termijn onderhoud, die zij meenemen bij het adviseren over platformkeuzes binnen de context van \gls{FOD MOB}-projecten.

Ook pre-sales consultants van Apvine worden geïnterviewd, met de focus op hun aanpak tijdens de offerte- en analysefase. Zij lichten toe hoe zij per project inschatten welk ontwikkelplatform het meest geschikt is, welke informatie ze hiervoor nodig hebben van de klant (zoals \gls{FOD MOB}), en welke aannames hierin een rol spelen.

Tot slot worden ontwikkelaars van Apvine zelf geïnterviewd over de praktische implicaties van gemaakte technologiekeuzes. Hierbij komt vooral de kloof tussen verwachtingen en realiteit aan bod, zoals technische beperkingen die pas tijdens de implementatie duidelijk worden, of de noodzaak om onderdelen alsnog in high-code te herschrijven vanwege beperkingen van het gekozen low-code platform.


\section{Documentatieonderzoek}
Om deelvraag 3 verder te onderbouwen wordt bestaande interne documentatie geanalyseerd. Dit omvat een grondige bestudering van de huidige richtlijnen en procedures voor projectaanpak, waarin impliciet of expliciet keuzes worden gemaakt over ontwikkelmethoden. Ook worden pre-sales documentatie en offertes onder de loep genomen om inzicht te krijgen in de initiële afwegingen en beloftes die worden gedaan voordat een project daadwerkelijk start. Project kick-off documenten worden onderzocht om de uitgangspunten en verwachtingen aan het begin van projecten te identificeren, met specifieke aandacht voor de technologiekeuzes die in deze vroege fase worden vastgelegd. Tenslotte worden architectuurbeslissingen en design documents geanalyseerd om te begrijpen hoe technische overwegingen worden gedocumenteerd en gecommuniceerd binnen projectteams, en hoe deze documenten bijdragen aan het besluitvormingsproces rondom low-code versus high-code ontwikkeling.
\section{Analyse van kritieke use cases}
Om inzicht te krijgen in de beperkingen van Mendix in praktijksituaties worden specifieke use cases onderzocht waar Mendix in zijn standaardvorm tekortschoot. Dit onderzoek begint met de identificatie van projecten waarin aanvullende modules of custom ontwikkeling noodzakelijk waren om aan de projectvereisten te voldoen. Vervolgens worden de onderliggende redenen geanalyseerd waarom de standaard Mendix-functionaliteit in deze gevallen niet toereikend bleek, waarbij zowel technische als functionele beperkingen worden gedocumenteerd. De impact van deze tekortkomingen op projectdoorlooptijd en budget wordt nauwkeurig beoordeeld om de werkelijke kosten van deze beperkingen te kwantificeren. Daarnaast wordt de effectiviteit van de geïmplementeerde aanvullende oplossingen geëvalueerd om te bepalen in hoeverre deze de oorspronkelijke beperkingen succesvol hebben geadresseerd. Tot slot worden de gevonden scenario's gecategoriseerd om patronen te identificeren in situaties waarin Mendix-uitbreidingen typisch nodig zijn, wat waardevolle input vormt voor het te ontwikkelen beslissingskader.




\subsection{Fase 2: Onderzoek naar het oplossingsdomein}
Na het volledig in kaart brengen van het probleem, richt het onderzoek zich op het ontwikkelen van een oplossing middels:
\subsubsection{Literatuuroverzicht}
Een diepgaande analyse van bestaande documentatie over Mendix en andere low-code platforms vormt een essentieel onderdeel voor het beantwoorden van deelvraag 5 en 7. Deze analyse omvat diverse bronnen, waaronder officiële Mendix productgidsen die gedetailleerde technische specificaties en functionaliteiten beschrijven, casestudies van derden en rapporten uit de industrie die praktijkvoorbeelden en onafhankelijke evaluaties bieden, online forums en ontwikkelaarsgemeenschappen waar praktijkervaringen en knelpunten worden gedeeld, en academische publicaties over low-code ontwikkeling die theoretische onderbouwing en wetenschappelijke inzichten verschaffen over de bredere context van deze technologie.
\subsubsection{Praktisch onderzoek}
Voor de beantwoording van deelvraag 6 worden praktische tests uitgevoerd om de grenzen van het Mendix-platform te onderzoeken. Dit onderzoek richt zich op verschillende aspecten, waaronder schaalbaarheid en prestaties, waarbij de reactietijd, belastingstestresultaten en het vermogen om te schalen bij toenemende gebruikersaantallen worden geëvalueerd. Daarnaast worden de integratiemogelijkheden getest om de compatibiliteit met externe systemen, API’s en databases te beoordelen. De aanpasbaarheid en uitbreidbaarheid van het platform worden geanalyseerd door te onderzoeken in hoeverre maatwerkfunctionaliteiten en uitbreidingen kunnen worden geïmplementeerd. Ook de ontwikkelingssnelheid wordt onder de loep genomen, waarbij wordt gekeken naar de efficiëntie van de ontwikkelomgeving en de snelheid waarmee applicaties kunnen worden gebouwd en aangepast. Tot slot wordt de beveiliging en compliance beoordeeld om vast te stellen in hoeverre het platform voldoet aan relevante regelgeving en beveiligingsstandaarden. Deze tests bieden een diepgaand inzicht in de sterke en zwakke punten van Mendix en helpen bij het bepalen van de geschiktheid van het platform voor specifieke toepassingen.

\subsubsection{Reflectie op eigen ervaringen}
In dit onderzoek wordt een gestructureerde reflectie uitgevoerd op de transitie van high-code naar low-code ontwikkeling binnen een lopend Mendix-project. Hierbij worden persoonlijke ervaringen gedocumenteerd, waarbij zowel de uitdagingen als successen in de praktijk worden belicht. Er wordt een vergelijkende analyse gemaakt van de ontwikkelingsefficiëntie tussen traditionele high-code methoden en de Mendix-aanpak, met aandacht voor de verschillen in snelheid, flexibiliteit en onderhoudbaarheid. Daarnaast worden specifieke situaties geïdentificeerd waarin high-code kennis een toegevoegde waarde biedt binnen een Mendix-omgeving, bijvoorbeeld bij complexe logica of integraties met externe systemen. Tot slot wordt de leercurve geëvalueerd en worden de benodigde aanpassingen in denkwijze besproken die gepaard gaan met de overstap naar een low-code platform. Deze reflectie biedt waardevolle inzichten in de impact van low-code ontwikkeling op bestaande programmeerervaringen en werkwijzen.

\subsubsection{Evaluatie van Mendix-uitbreidingen}
In dit onderzoek wordt de effectiviteit van verschillende uitbreidingsstrategieën voor Mendix geanalyseerd. Een belangrijk aspect daarbij is de vergelijking tussen standaard Marketplace-modules en custom ontwikkeling, waarbij wordt gekeken naar factoren zoals flexibiliteit, implementatietijd en onderhoudsgemak. Daarnaast wordt de impact van Java-uitbreidingen onderzocht, met specifieke aandacht voor de invloed op onderhoudbaarheid en toekomstbestendigheid van het platform. Ook wordt een analyse uitgevoerd van de kosten-batenverhouding van verschillende uitbreidingsmethoden, waarbij zowel ontwikkel- als beheerkosten worden meegenomen. Tot slot worden de integratie-uitdagingen beoordeeld die zich voordoen bij het combineren van Mendix met externe systemen en services, om zo inzicht te krijgen in de haalbaarheid en complexiteit van verschillende uitbreidingsopties. Deze analyse draagt bij aan een beter begrip van de meest effectieve strategieën voor het uitbreiden van Mendix-toepassingen binnen verschillende bedrijfscontexten.

\subsubsection{Ontwikkeling beslissingskader}
Voor het beantwoorden van deelvraag 8, die zich richt op het destilleren van best practices en richtlijnen voor de keuze tussen Mendix en traditionele ontwikkeling, wordt een gestructureerd beslissingskader ontwikkeld. Dit kader ondersteunt projectmanagers en architecten bij het maken van weloverwogen keuzes over de inzet van Mendix in vergelijking met conventionele ontwikkelmethoden. Het biedt beslissingspunten voor de initiële keuze tussen Mendix en traditionele ontwikkeling en stelt criteria vast om te bepalen welke projectonderdelen beter geschikt zijn voor high-code ontwikkeling. Daarnaast worden richtlijnen geformuleerd voor het effectief combineren van low-code en high-code in hybride projecten, zodat beide benaderingen optimaal kunnen worden ingezet. Verder bevat het kader aanbevelingen voor de vroege identificatie van potentiële beperkingen en risico’s, waardoor projectrisico’s proactief kunnen worden gemitigeerd. Tot slot worden strategieën ontwikkeld om op basis van eerdere ervaringen en literatuur weloverwogen keuzes te maken bij toekomstige projecten. Dit beslissingskader draagt bij aan een systematische en onderbouwde aanpak voor het selecteren van de meest geschikte ontwikkelmethode binnen uiteenlopende projectcontexten.


