%%=============================================================================
%% Voorwoord
%%=============================================================================

\chapter{\IfLanguageName{dutch}{Woord vooraf}{Preface}}%
\label{ch:voorwoord}

Deze bachelorproef liep parallel met mijn stageperiode, waar ik voor het eerst in contact kwam met low-code ontwikkeling. Tijdens deze stage kreeg ik de kans om de technologie in de praktijk toe te passen en leerde ik de voordelen ervan kennen, zoals snelle ontwikkeling en visuele modellering. Wat begon als een nieuwe manier van werken, groeide al snel uit tot een onderwerp dat mijn interesse wekte.

Via deze bachelorproef kreeg ik de mogelijkheid om low-code niet enkel praktisch toe te passen, maar ook inhoudelijk en kritisch te onderzoeken. Ik ging dieper in op de technologische en organisatorische afwegingen die bij low-code komen kijken, en ontdekte hoe complex de besluitvorming rond technologie in realiteit kan zijn.

Ik wil graag enkele mensen bedanken die een belangrijke rol gespeeld hebben in dit proces. Bart Claeys en Jodie Alexander van apvine wil ik bedanken voor hun ondersteuning en de inzichten die ze met me deelden. Lieven Debusscher van \gls{FOD MOB} ben ik erkentelijk voor zijn bereidheid om bij te dragen aan het onderzoek en zijn waardevolle perspectieven. Tot slot gaat mijn oprechte dank uit naar mijn promotor Fien Spriet van HOGENT, voor haar begeleiding, feedback en steun gedurende dit hele traject.

Deze bachelorproef was niet enkel een academisch project, maar ook een kans om praktijk en theorie met elkaar te verbinden. Een ervaring waar ik met veel voldoening op terugkijk.


